<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://tqthanhcong.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://tqthanhcong.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-04-29T23:28:56+07:00</updated><id>https://tqthanhcong.github.io/feed.xml</id><title type="html">Blog về data</title><subtitle>Nơi chém gió của Công Trần</subtitle><author><name>Cong Tran</name></author><entry><title type="html">Multivariate DA with R</title><link href="https://tqthanhcong.github.io/2025/04/21/multivariate-r.html" rel="alternate" type="text/html" title="Multivariate DA with R" /><published>2025-04-21T21:45:13+07:00</published><updated>2025-04-21T21:45:13+07:00</updated><id>https://tqthanhcong.github.io/2025/04/21/multivariate-r</id><content type="html" xml:base="https://tqthanhcong.github.io/2025/04/21/multivariate-r.html"><![CDATA[<p>Click vào link dưới đây để đọc:</p>
<a href="https://tqthanhcong.github.io/da_book">Multivariate</a>]]></content><author><name>Cong Tran</name></author><summary type="html"><![CDATA[Click vào link dưới đây để đọc: Multivariate]]></summary></entry><entry><title type="html">Các bài toán trong DA</title><link href="https://tqthanhcong.github.io/da/2023/12/03/da-bai-toan.html" rel="alternate" type="text/html" title="Các bài toán trong DA" /><published>2023-12-03T10:45:13+07:00</published><updated>2023-12-03T10:45:13+07:00</updated><id>https://tqthanhcong.github.io/da/2023/12/03/da-bai-toan</id><content type="html" xml:base="https://tqthanhcong.github.io/da/2023/12/03/da-bai-toan.html"><![CDATA[<p>DA dùng data để giúp các team liên quan giải quyết vấn đề của riêng họ, vốn tồn tại ở nhiều dạng khác nhau và mang những bối cảnh riêng. Nếu mỗi lần thực hiện phân tích, DA lại ngồi suy nghĩ cách làm, ngồi gõ thủ công lại các đoạn SQL, vẽ lại các chart mình vừa nghĩ ra thì thực sự khá mất công.</p>

<p>Lúc mới làm DA, tôi rất mong muốn tìm được một bí kíp nào đó tổng quát hoá lại các bài toán DA thường giải và nêu ra phương pháp giải quyết phù hợp để bản thân chỉ cần học và áp dụng cho nhanh. Trải qua một thời gian làm việc và học hỏi từ đồng nghiệp, tôi tự tạo cho mình một quy trình “công nghiệp hoá” để áp dụng vào công việc bản thân, tôi gọi nó là “Phương pháp DA”</p>

<p>Phương pháp DA được tạo thành bằng cách vay mượn và tổng hợp các hệ thống trong các ngành data science, problem solving, thống kê, marketing và trải nghiệm của bản thân.</p>

<p>Đầu tiên chúng ta sẽ đi qua các bài toán mà DA thường gặp và cách làm, sau đó sẽ đến phần làm sao xác định được vấn đề mình đang gặp nằm ở nhóm nào để có phương án giải quyết phù hợp.</p>

<p><img src="https://datasciencedojo.com/wp-content/uploads/16-995x1030.jpeg" style="width:300px;" /></p>

<h3 id="mô-tả">Mô tả</h3>

<p>3 công việc cần làm: mô tả thống kê, mô tả tương quan và segment, làm theo thứ tự cho tới khi giải quyết được vấn đề</p>

<h4 id="mô-tả-thống-kê">Mô tả thống kê</h4>

<p>Bài toán này thì cũng giống như đề bài tập làm văn “Hãy mô tả con vật mà em yêu thích”. Trong DA thì sẽ là hãy mô tả user behavior, hãy mô tả sản phẩm mới, hãy mô tả phản ứng của người dùng,…, tất nhiên là với các phiên bản diễn đạt khác nhau.</p>

<p><img src="https://i.ytimg.com/vi/hwqpkljWdUw/maxresdefault.jpg" style="width:300px;" /></p>

<p>Ví dụ: Marketing manager: Anh đã có kinh nghiệm trong việc tạo chương trình khuyến mãi cho user, anh đang cần phân tích user behavior để áp dụng chương trình tốt nhất.</p>

<p>DA chưa có kinh nghiệm để lạc vào cái bẫy đi query cho những câu hỏi nhỏ nhỏ như: Xem thử tần suất mua hàng bình quân khoảng bao nhiêu, ra kết quả thấp quá lại suy nghĩ query gì tiếp theo, chắc sẽ xem tuổi của user là bao nhiêu, user thích mua món hàng nào,… rồi trong lúc viết có đoạn nào sai thế là phải quay lại sửa sửa, viết xong câu này lại suy nghĩ tiếp query gì tiếp theo.
Thay vào đó, hãy cứ thực hiện 3 bước:</p>

<ol>
  <li>
    <p>Xác định các yếu tố cần mô tả, các yếu tố này chính là tập hợp những thứ tạo ra thực thể mà stakeholder đang quan tậm. Chẳng hạn với ví dụ trên, stakeholder quan tâm đến user behavior, vậy đây là các yếu tố tạo nên user behavior mà có thể đo lường được: demographic của user, tần suất mua hàng của user, mức chi tiêu của user, tỷ lệ phản ứng của user với chương trình khuyến mãi</p>
  </li>
  <li>
    <p>Thu thập data rồi thực hiện làm descriptive statistic cho các yếu tố ấy bằng tất cả các chỉ số nổi tiếng mà các nhà thống kê đã hướng dẫn chúng ta: mean, min, max, median, p25, p75, p10, p90, mod, skewness, kurtois, outlier, hoặc xem graph distribution</p>
  </li>
</ol>

<p><em><a href="https://www.itl.nist.gov/div898/handbook/eda/section3/eda366.htm">Đọc thêm: Các loại distribution</a></em></p>

<ol>
  <li>Sau bước 2 chúng ta có một loạt các chỉ số mô tả cho một loạt các yếu tố khác nhau. Tại đây, bằng tư duy logic, chúng ta quan sát các chỉ số này chọn lọc lại những mô tả nào có khả năng trả lời câu hỏi của stakeholder như thế nào. Chẳng hạn, với câu hỏi ví dụ, nhờ thống kê mô tả, DA trả lời được: “Khách hàng của chúng ta đa dạng ở nhiều lứa tuổi khác nhau, không thích chương trình khuyến mãi lắm vì thông thường chỉ có khoảng 2% khách hàng phản ứng với chương trình. Ngoài ra, hành vi mua hàng phân hoá khá mạnh, mặc dù 50% mua dưới 3 lần/tháng nhưng top 25% mua nhiều nhất lại mua trên 50 lần/tháng. Vì vậy chiến lược marketing lần này cần thiết kế phù hợp với đặc điểm này, ngoài ra chiến dịch cũng cần làm cho đa dạng với từng nhóm khách hàng khác nhau”</li>
</ol>

<h4 id="mô-tả-tương-quan">Mô tả tương quan</h4>

<p>Nếu sau khi thống kê mô tả, câu hỏi của stakeholder chưa được giải quyết. Nếu trực giác mách bảo những kết luận ở phần mô tả thống kê còn hơi chung chung và cần kết nối nhiều yếu tố khác nhau, thì đó là lúc chúng ta cần phân tích sự tương quan. Thư viện python hỗ trợ rất tốt việc này.</p>

<p>Chỉ cần nhìn vào ma trận tương quan giữa các cặp yếu tố, chúng ta có thể đưa ra những kết luận chi tiết hơn, hỗ trợ giải quyết vấn đề của stakeholder, ví dụ: “…25% mua nhiều nhất lại mua trên 50 lần/tháng, là nhóm khách hàng trẻ tuổi, data chỉ ra khách hàng nào mua càng nhiều sản phẩm thì độ tuổi càng trẻ, khách hàng tần suất thấp thường là khách hàng lớn tuổi hơn. Vậy nên nếu anh muốn target vào nhóm khách hàng tần suất thấp thì cần tìm thông điệp nào phù hợp với người lớn tuổi hơn”</p>

<h4 id="segmentation">Segmentation</h4>

<p>Cuối cùng, nếu vấn đề quá phức tạp, quá nhiều yếu tố cần phải mô tả, quá nhiều thứ để nhớ mà 2 bước trên không thể nào giúp trả lời ngắn gọn, dễ hiểu, hãy segment! Segment là việc chia các đối tượng vào các nhóm với đặc điểm tập trung hơn. Chẳng hạn như ở phần trên chúng ta có kết luận khách hàng đa dạng ở nhiều lứa tuổi, vậy hãy chia nhỏ họ để các nhóm có độ tuổi tập trung hơn.</p>

<p>Cụ thể làm 3 bước:</p>
<ol>
  <li>Chọn ra các yếu tố quan trọng để segemt</li>
  <li>Chọn kỹ thuật để segment bằng một trong các cách sau (hoặc kết hợp linh hoạt nhiều cách):
    <ul>
      <li><strong>Theo strategry của stakeholder</strong>: hỏi stakeholder xem chiến lược của họ cần chia các nhóm khách hàng ra thành những nhóm như thế nào. Cách này chia dựa theo nhu cầu từ business, có thể là những cách chia đã được giảng dạy trong giáo trình quản trị nổi tiếng.</li>
      <li><strong>Theo percentile</strong>: Khách hàng nằm trong nhóm có độ tuổi thấp hơn trung bình &amp; mua hàng nhiều nhất sẽ được chia vào 1 nhóm, nhóm có độ tuổi thấp hơn trung bình &amp; mua hàng ít nhất được vào 1 nhóm,… cứ như vậy. Cách này khá hiệu quả và dễ hiểu nếu chúng ta segment dựa trên 2 yếu tố, các bí kíp về quản trị hay dùng cách này để tạo ra kim tứ đồ.</li>
      <li><strong>Dùng K-mean</strong>: Đây là một thuật toán để cluster everything, sử dụng khá nhẹ đầu chỉ là sẽ hơi khó để giải thích cho non-tech stakeholder</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Chạy lại các descritptive statistic cho mỗi segment.</li>
</ol>

<p>Đến bước này, dựa trên một hệ thống góc nhìn, chúng ta sẽ thực sự hiểu về data của mình. Chúng có thể được chia ra những nhóm nào, mỗi nhóm có đặc điểm gì. Cộng với tư duy logic để áp dụng cho từng trường hợp cụ thể, DA có thể trả lời và giải quyết được nhiều vấn đề của stakeholder</p>

<p>Điều quan trọng là hãy lưu lại tất cả những script để mỗi lấn tính chỉ cần lấy áp số vào là ra kết quả, lặp đi lặp lại mà không cần tốn công. Đối với bài toán này, hãy chỉ dành công sức cho việc suy nghĩ cần mô tả “cái gì”.</p>

<h3 id="tìm-xu-hướng">Tìm xu hướng</h3>

<p>Bài toán này thường phát sinh khi mọi người đang quan tâm đến sự thay đổi, thay đổi trong thị hiếu khách hàng, trong doanh số, trong thị trường,…</p>

<p>Cần lưu ý là ở đây tôi không nhắc tới bài toán phân tích xu hướng rồi dự báo như một bài toán điển hình của data science, mà chỉ là một bài toán đơn giản hơn nhiều:</p>

<p><em>[Cái gì] (1)</em> đang <em>[tăng/giảm] (2)</em> và <em>[mạnh/yếu] (3)</em> thế nào?
Nhiệm vụ của DA ở đây là lấp đầy các vị trí (1), (2), (3). Ví dụ: “Món trà chanh giã tay đang tăng tỷ lệ đặt hàng mạnh nhất trong tất cả sản phẩm” hay “Chi phí promotion đang giảm mạnh, nghi ngờ là một nguyên nhân làm doanh số tháng này giảm mạnh”.
Cách làm như sau:</p>

<p>(2) [tăng/giảm]: Đối với DA, đơn giản là dùng mắt thường để xác định một xu hướng là tăng, giảm hay đi ngang. Nếu không xác định được bằng, có thể kết luận là “khó xác định”.</p>

<p>(3) [mạnh/yếu]: Một lần nữa chúng ta có thể dùng mắt thường, hoặc dùng các kỹ thuật như CARG để xác định.</p>

<p>(1) [Cái gì]: Cái gì ở đây rất quan trọng. Như bạn biết, doanh thu cả công ty có thể đang tăng nhưng doanh thu của những sản phẩm cốt lõi đang giảm. Do đó, đối với các bài toán tìm xu hướng, DA sẽ cần hiểu mối quan tâm của stakeholder sau đó dùng kỹ thuật breakdown để phác hoạ được trend của những “cái gì” quan trọng. Chẳng hạn chia theo sản phẩm để tìm ra “Trà chanh giã tay” đang có trend cực kỳ mạnh, vốn không thể nhìn thấy khi phân tích trend của doanh số toàn cửa hàng.</p>

<p>Lặp lại điều quan trọng là chúng ta cần lưu lại các script, các hệ thống hỗ trợ phân tích loại này để có thể dùng đi dùng lại một cách tiện lợi nhất. Cứ bài toán nào cần tìm xu hướng là lôi script ra, thay một vài thông số rồi chạy và xem kết quả.</p>

<p>Chúng ta vừa đi qua 2 phần là mô tả và tìm xu hướng. Tôi nghĩ rằng đây là 2 bài toán cơ bản của DA. Bằng cách lưu script &amp; thiết kế công cụ phù hợp để lặp đi lặp lại các kỹ thuật được liệt kê bên trên, tôi có câu trả lời cho khoảng 70% câu hỏi của stakeholder. Phần còn lại chỉ là vẽ chart để trình bày các câu trả lời ấy. Bài toán lớn nhất và khó nhất mà tôi gặp phải nằm ở phần sau</p>

<h3 id="suy-luận-nhân-quả">Suy luận nhân quả</h3>

<p>Có phải nhờ chiến lược mới mà khách hàng tháng vừa rồi mua hàng nhiều hơn không?… là dạng câu hỏi khó trả lời nhất trong DA. Chúng ta đang đến với mảnh đất của suy luận nhân quả</p>

<p>Nhân quả là một dạng tương quan đặc biệt, không phải tương quan nào cũng là nhân quả
Tương quan: người ta thấy rằng 2 hiện tượng thường xuất hiện cùng lúc (Tết đến là hoa mai nở, hoa mai nở là con nít được nhận lì xì)
Nhân quả: do hiện tượng 1 mà mới dẫn tới hiện tượng 2 (Do thời tiết phù hợp cộng với đặc điểm sinh học mà hoa mai mới nở, do là ngày Tết nên người lớn lì xì con nít)</p>

<p>Gọi suy luận nhân quả là khó bởi vì với những gì thể hiện trong data, bằng các kỹ thuật thông thường, chúng ta chỉ biết được thường khi đến Tết thì có hoa mai thôi chứ rất khó để xác nhận cái gì làm cho hoa mai nở. Có phải do Tết không? nếu dời ngày Tết thay vì là 1/1 âm lịch qua ngày 1/6 âm lịch thì hoa mai lúc đó có nở không? Rốt cuộc tại sao hoa mại lại nở?</p>

<p>À thì đương nhiên là ai cũng biết câu trả lời nhưng đó là do chúng ta có kiến thức về tự nhiên và sinh học. Chứ lấy data phân tích lên bờ xuống ruộng cũng không dám chắc được câu trả lời, vì, một lần nữa, khả năng cao là data cũng chỉ có thể chỉ ra được là 2 chúng nó hay xuất hiện cùng với nhau mà thôi.</p>

<p>Để suy luận nhân quả thành công, tức trả lời câu hỏi có phải “do <strong>cái này như vậy</strong> nên <strong>cái kia mới như thế</strong> hay không”, chúng ta làm 1 trong 2 cách:</p>
<ol>
  <li>Cách 1 (tiêu chuẩn vàng): kiểm soát ngẫu nhiên (AB testing): chia tập nghiên cứu thành 2 phần, 1 phần thử nghiệm, 1 phần giữ nguyên sau đó so sánh kết quả cuối cùng của 2 nhóm để xác định tác động thực sự của chiến lược quảng cáo.</li>
  <li>Cách 2 chỉ nên làm nếu không thực hiện được cách 1: Đó là sử dụng historical data để suy luận nhân quả. Với historical data, chúng ta lại có nhiều cách khác nhau để xử lý, như:
    <ul>
      <li>natural experimental</li>
      <li>quasi-experimental</li>
      <li>regression</li>
      <li>ML model</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<p>Nếu việc suy luận quá khó, chúng ta có thể chuyển qua chiến lược khác: Phân tích tương quan giữa các yếu tố và kết luận chúng có tương quan, việc có quan hệ nhân quả hay không cần các thử nghiệm để kiểm chứng.</p>

<h3 id="phân-tích-tương-quan-khi-không-thể-suy-luận-nhân-quả">Phân tích tương quan khi không thể suy luận nhân quả</h3>

<p>Đây là bài toán chúng ta thực hiện khi không có khả năng suy luận nhân quả. Cách đơn giản và công nghiệp nhất để làm đó là thực hiện linear regression với Y là “cái kia” còn X là tập hơn các biến giúp dự đoán được Y, bao gồm biến “cái này”.
Dựa vào mô hình hồi quy chúng ta có thể có cái nhìn sâu sắc hơn về tương quan giữa “cái này” với “cái kia” trong bối cảnh có xét tới các yếu tố liên quan.</p>

<p>Nếu chúng không có tương quan, chúng cũng không có quan hệ nhân quả.
Nếu chúng có tương quan, chúng có thể có quan hệ nhân quả hoặc không. Thời gian &amp; những thử nghiệm sẽ trả lời tất cả.</p>

<p>Trên đây là các bài toán mà tôi nghĩ là bao quát các vấn đề mà DA giải quyết. Tác dụng của việc tổng quát hoá này là DA có thể nhận ra có những quy trình chung thực sự có ích và có tác động lớn khi phân tích dữ liệu, từ đó, chẳng hạn như tôi, đã phải suy nghĩ cách viết script, lưu lại các câu code, tạo các hệ thống tự động sao cho có thể chạy các tính toán trên một cách ít tốn công nhất và có khả năng lặp đi lặp lại liên tục, để dành thời gian cho việc suy nghĩ các giải pháp sáng tạo, học hỏi &amp; chia sẻ.</p>]]></content><author><name>Cong Tran</name></author><category term="DA" /><summary type="html"><![CDATA[DA dùng data để giúp các team liên quan giải quyết vấn đề của riêng họ, vốn tồn tại ở nhiều dạng khác nhau và mang những bối cảnh riêng. Nếu mỗi lần thực hiện phân tích, DA lại ngồi suy nghĩ cách làm, ngồi gõ thủ công lại các đoạn SQL, vẽ lại các chart mình vừa nghĩ ra thì thực sự khá mất công.]]></summary></entry><entry><title type="html">Data Analysis và các ngành liên quan</title><link href="https://tqthanhcong.github.io/da/2023/12/02/prophecy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Data Analysis và các ngành liên quan" /><published>2023-12-02T10:45:13+07:00</published><updated>2023-12-02T10:45:13+07:00</updated><id>https://tqthanhcong.github.io/da/2023/12/02/prophecy</id><content type="html" xml:base="https://tqthanhcong.github.io/da/2023/12/02/prophecy.html"><![CDATA[<h1 id="các-ngành-liên-quan">Các ngành liên quan</h1>

<p>Data Analysis, hay phân tích dữ liệu, thực chất là việc chúng ta sử dụng dữ liệu để tìm ra câu chuyện ẩn giấu bên trong.</p>

<h2 id="data-analysis-liên-quan-đến-những-ngành-nào">Data Analysis Liên Quan Đến Những Ngành Nào?</h2>
<p>Data Analysis không hoạt động độc lập mà luôn có sự kết nối với nhiều ngành khác. Ví dụ:</p>
<ul>
  <li><strong>Khoa học máy tính:</strong> Đây là nơi cung cấp các công cụ và thuật toán để xử lý dữ liệu lớn. Những thứ như học máy hay khai phá dữ liệu đều xuất phát từ đây.</li>
  <li><strong>Thống kê:</strong> Đây là nền tảng lý thuyết, giúp chúng ta phân tích và suy luận từ dữ liệu một cách chính xác.</li>
  <li><strong>Kinh doanh:</strong> Trong kinh doanh, Data Analysis giúp phân tích hành vi khách hàng, tối ưu hóa quy trình, và đưa ra các quyết định dựa trên dữ liệu.</li>
  <li><strong>Kinh tế học:</strong> Phân tích dữ liệu kinh tế giúp chúng ta hiểu rõ hơn về thị trường và các xu hướng kinh tế.</li>
  <li><strong>Xã hội học:</strong> Đây là nơi dữ liệu được sử dụng để nghiên cứu hành vi và xu hướng xã hội.</li>
</ul>

<p>Ngoài ra, còn rất nhiều lĩnh vực khác như y học, giáo dục, hay môi trường cũng đang tận dụng sức mạnh của Data Analysis để giải quyết các vấn đề thực tế.</p>

<h2 id="so-sánh-data-analysis-với-các-ngành-nghề-tương-tự">So Sánh Data Analysis Với Các Ngành Nghề Tương Tự</h2>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th><strong>Ngành Nghề</strong></th>
      <th><strong>Mục Tiêu Chính</strong></th>
      <th><strong>Khác Biệt Với Data Analysis</strong></th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td><strong>Data Science</strong></td>
      <td>Xây dựng mô hình dự đoán và thuật toán học máy.</td>
      <td>Data Science bao gồm cả Data Analysis nhưng mở rộng hơn với các kỹ thuật phức tạp hơn.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Statistics</strong></td>
      <td>Tập trung vào lý thuyết và phương pháp thống kê.</td>
      <td>Data Analysis sử dụng thống kê như công cụ, nhưng tập trung vào ứng dụng thực tế hơn.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Researcher</strong></td>
      <td>Khám phá kiến thức mới trong một lĩnh vực cụ thể.</td>
      <td>Data Analysis thường áp dụng các phương pháp đã có để giải quyết vấn đề thực tế.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Business Analyst</strong></td>
      <td>Phân tích dữ liệu kinh doanh để đưa ra quyết định.</td>
      <td>Data Analysis có phạm vi rộng hơn, không chỉ giới hạn trong kinh doanh.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Machine Learning Engineer</strong></td>
      <td>Xây dựng và triển khai các mô hình học máy.</td>
      <td>Data Analysis tập trung vào việc hiểu và diễn giải dữ liệu hơn là xây dựng mô hình phức tạp.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="vai-trò-của-data-analysis-trong-thời-đại-hiện-nay">Vai Trò Của Data Analysis Trong Thời Đại Hiện Nay</h2>
<p>Hiện nay, dữ liệu là một phần không thể thiếu trong mọi lĩnh vực. Data Analysis giúp chúng ta biến dữ liệu thô thành thông tin có giá trị. Các doanh nghiệp sử dụng nó để tối ưu hóa chiến lược, trong khi các nhà khoa học dùng nó để giải quyết các vấn đề toàn cầu như biến đổi khí hậu hay cải thiện hệ thống y tế.</p>

<p>Với sự phát triển của công nghệ, Data Analysis ngày càng trở nên quan trọng hơn. Nó không chỉ giúp chúng ta hiểu rõ hơn về thế giới mà còn mở ra những cơ hội mới để cải thiện cuộc sống.</p>

<h2 id="kết-luận">Kết Luận</h2>
<p>Data Analysis là một lĩnh vực thú vị, kết hợp nhiều ngành khác nhau để xử lý và hiểu dữ liệu. Dù có sự giao thoa với các ngành như Data Science hay Statistics, nó vẫn giữ được nét riêng, tập trung vào việc sử dụng dữ liệu để giải quyết các vấn đề thực tế.</p>

<p>Trong tương lai, với sự bùng nổ của dữ liệu, Data Analysis chắc chắn sẽ tiếp tục là một kỹ năng không thể thiếu, mang lại giá trị lớn cho cả cá nhân và tổ chức.</p>]]></content><author><name>Cong Tran</name></author><category term="DA" /><summary type="html"><![CDATA[Các ngành liên quan]]></summary></entry><entry><title type="html">Lịch sử của ngành Data Analysis</title><link href="https://tqthanhcong.github.io/da/2023/12/02/da-history.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lịch sử của ngành Data Analysis" /><published>2023-12-02T10:45:13+07:00</published><updated>2023-12-02T10:45:13+07:00</updated><id>https://tqthanhcong.github.io/da/2023/12/02/da-history</id><content type="html" xml:base="https://tqthanhcong.github.io/da/2023/12/02/da-history.html"><![CDATA[<h1 id="lịch-sử">Lịch Sử</h1>

<h2 id="thời-kỳ-sơ-khai">Thời Kỳ Sơ Khai</h2>
<p>Khi nói về lịch sử của phân tích dữ liệu, chúng ta không thể không nhắc đến những bước đi đầu tiên từ thế kỷ 17 và 18. Đây là thời kỳ mà các nhà toán học như Blaise Pascal và Pierre de Fermat đã đặt nền móng cho lý thuyết xác suất. Họ không chỉ giải quyết các bài toán toán học mà còn mở ra một cách nhìn mới về việc sử dụng dữ liệu để đưa ra quyết định. Thật thú vị khi nghĩ rằng những khái niệm mà họ phát triển vẫn còn được áp dụng rộng rãi trong phân tích dữ liệu hiện đại.</p>

<p>Đến thế kỷ 19, Florence Nightingale, một nhân vật nổi bật trong lĩnh vực y tế, đã sử dụng biểu đồ để phân tích dữ liệu y tế. Điều này không chỉ giúp cải thiện điều kiện y tế mà còn chứng minh rằng trực quan hóa dữ liệu có thể là một công cụ mạnh mẽ để truyền tải thông tin và thuyết phục người khác. Đây thực sự là một bước tiến lớn, mở đường cho việc sử dụng dữ liệu trong nhiều lĩnh vực khác nhau.</p>

<h2 id="giai-đoạn-phát-triển-ban-đầu">Giai Đoạn Phát Triển Ban Đầu</h2>
<p>Khi bước sang thế kỷ 20, chúng ta chứng kiến sự ra đời của máy tính – một công cụ thay đổi hoàn toàn cách con người xử lý dữ liệu. Trước đây, việc phân tích dữ liệu thường mất rất nhiều thời gian và công sức, nhưng với sự hỗ trợ của máy tính, mọi thứ trở nên nhanh chóng và hiệu quả hơn. Đây cũng là thời kỳ mà các phương pháp thống kê như hồi quy tuyến tính và phân tích phương sai (ANOVA) được phát triển, cung cấp những công cụ mạnh mẽ để hiểu và dự đoán dữ liệu.</p>

<p>Trong những năm 1950 và 1960, IBM đã giới thiệu các hệ thống máy tính thương mại, cho phép lưu trữ và xử lý dữ liệu lớn một cách dễ dàng hơn. Đồng thời, cơ sở dữ liệu quan hệ cũng bắt đầu được phát triển, đặt nền móng cho cách chúng ta tổ chức và truy vấn dữ liệu ngày nay. Đây thực sự là một giai đoạn đầy sáng tạo và đổi mới.</p>

<p>Trong những năm 1960, Robert McNamara, Bộ trưởng Quốc phòng Hoa Kỳ, đã nổi bật với việc sử dụng phân tích dữ liệu để đưa ra các quyết định chiến lược trong chiến tranh Việt Nam. Ông đã áp dụng các phương pháp định lượng để đánh giá hiệu quả của các chiến dịch quân sự, một cách tiếp cận được gọi là “quản lý bằng số liệu”. Mặc dù cách tiếp cận này gây tranh cãi, nó đã chứng minh rằng dữ liệu có thể đóng vai trò quan trọng trong việc định hình chính sách và chiến lược. Đây là một ví dụ điển hình về cách dữ liệu có thể được sử dụng trong các lĩnh vực ngoài kinh doanh và khoa học.</p>

<h2 id="thời-đại-kỹ-thuật-số">Thời Đại Kỹ Thuật Số</h2>
<p>Những năm 1970 và 1980 đánh dấu một bước ngoặt lớn với sự ra đời của SQL – một ngôn ngữ cách mạng hóa cách chúng ta truy vấn và quản lý dữ liệu. Đây cũng là thời kỳ mà các công cụ phân tích dữ liệu như SPSS và SAS xuất hiện, cung cấp cho các nhà phân tích những công cụ mạnh mẽ để làm việc với dữ liệu.</p>

<p>Đến những năm 1990, Internet bắt đầu bùng nổ, dẫn đến sự gia tăng dữ liệu phi cấu trúc. Đây là một thách thức lớn, nhưng cũng là cơ hội để phát triển các công nghệ mới như kho dữ liệu (data warehouse). Ý tưởng về việc tập trung dữ liệu từ nhiều nguồn khác nhau để phân tích đã trở thành một khái niệm phổ biến và được áp dụng rộng rãi.</p>

<h2 id="kỷ-nguyên-dữ-liệu-lớn">Kỷ Nguyên Dữ Liệu Lớn</h2>
<p>Khi bước vào những năm 2000, chúng ta chứng kiến sự xuất hiện của Hadoop và MapReduce – hai công nghệ giúp xử lý dữ liệu lớn một cách hiệu quả hơn. Đây cũng là thời kỳ mà các công ty công nghệ lớn bắt đầu nhận ra giá trị của dữ liệu và sử dụng nó để đưa ra các quyết định kinh doanh chiến lược. Dữ liệu không còn chỉ là một sản phẩm phụ, mà đã trở thành một tài sản quý giá.</p>

<p>Trong những năm 2010, trí tuệ nhân tạo (AI) và học máy (machine learning) bắt đầu trở thành xu hướng chính. Các công cụ như Python, R, và Tableau cũng trở nên phổ biến, giúp các nhà phân tích dữ liệu dễ dàng hơn trong việc xử lý và trực quan hóa dữ liệu. Đây thực sự là một thời kỳ bùng nổ của công nghệ và sáng tạo.</p>

<h2 id="hiện-tại-và-tương-lai">Hiện Tại và Tương Lai</h2>
<p>Bây giờ, khi chúng ta đang sống trong những năm 2020, điện toán đám mây đã trở thành một phần không thể thiếu trong việc lưu trữ và phân tích dữ liệu. Khả năng truy cập dữ liệu từ bất kỳ đâu và bất kỳ lúc nào đã mở ra những cơ hội mới, nhưng cũng đặt ra những thách thức về bảo mật và quyền riêng tư. Đồng thời, phân tích dữ liệu thời gian thực đang trở thành một xu hướng, giúp các tổ chức đưa ra quyết định nhanh chóng và chính xác hơn.</p>

<p>Nhìn về tương lai, tôi tin rằng sự kết hợp giữa AI và phân tích dữ liệu sẽ mang lại những đột phá mới. Dữ liệu phi cấu trúc và dữ liệu từ các thiết bị IoT sẽ tiếp tục là những thách thức lớn, nhưng cũng là cơ hội để chúng ta phát triển các công nghệ và phương pháp mới. Đây thực sự là một thời kỳ thú vị để làm việc trong lĩnh vực này.</p>

<h2 id="kết-luận">Kết Luận</h2>
<p>Nhìn lại, ngành phân tích dữ liệu đã trải qua một chặng đường dài, từ những phương pháp thủ công đến các công nghệ hiện đại. Điều này cho thấy rằng, với sự phát triển không ngừng của công nghệ, tương lai của ngành này hứa hẹn sẽ còn nhiều tiềm năng để khám phá. Tôi cảm thấy rất hào hứng khi nghĩ về những gì chúng ta có thể đạt được trong những năm tới, và tôi hy vọng rằng bạn cũng cảm thấy như vậy.</p>]]></content><author><name>Cong Tran</name></author><category term="DA" /><summary type="html"><![CDATA[Lịch Sử]]></summary></entry><entry><title type="html">The dreams of yesterday are the hopes of today and the reality of tomorrow.</title><link href="https://tqthanhcong.github.io/da/2020/01/28/dreams.html" rel="alternate" type="text/html" title="The dreams of yesterday are the hopes of today and the reality of tomorrow." /><published>2020-01-28T10:45:13+07:00</published><updated>2020-01-28T10:45:13+07:00</updated><id>https://tqthanhcong.github.io/da/2020/01/28/dreams</id><content type="html" xml:base="https://tqthanhcong.github.io/da/2020/01/28/dreams.html"><![CDATA[<p>Never in all their history have men been able truly to conceive of the world as one: a single sphere, a globe, having the qualities of a globe, a round earth in which all the directions eventually meet, in which there is no center because every point, or none, is center — an equal earth which all men occupy as equals. The airman's earth, if free men make it, will be truly round: a globe in practice, not in theory.</p>

<p>Science cuts two ways, of course; its products can be used for both good and evil. But there's no turning back from science. The early warnings about technological dangers also come from science.</p>

<p>What was most significant about the lunar voyage was not that man set foot on the Moon but that they set eye on the earth.</p>

<p>A Chinese tale tells of some men sent to harm a young girl who, upon seeing her beauty, become her protectors rather than her violators. That's how I felt seeing the Earth for the first time. I could not help but love and cherish her.</p>

<p>For those who have seen the Earth from space, and for the hundreds and perhaps thousands more who will, the experience most certainly changes your perspective. The things that we share in our world are far more valuable than those which divide us.</p>

<h2 class="section-heading">The Final Frontier</h2>

<p>There can be no thought of finishing for ‘aiming for the stars.’ Both figuratively and literally, it is a task to occupy the generations. And no matter how much progress one makes, there is always the thrill of just beginning.</p>

<p>There can be no thought of finishing for ‘aiming for the stars.’ Both figuratively and literally, it is a task to occupy the generations. And no matter how much progress one makes, there is always the thrill of just beginning.</p>

<blockquote class="blockquote">The dreams of yesterday are the hopes of today and the reality of tomorrow. Science has not yet mastered prophecy. We predict too much for the next year and yet far too little for the next ten.</blockquote>

<p>Spaceflights cannot be stopped. This is not the work of any one man or even a group of men. It is a historical process which mankind is carrying out in accordance with the natural laws of human development.</p>

<h2 class="section-heading">Reaching for the Stars</h2>

<p>As we got further and further away, it [the Earth] diminished in size. Finally it shrank to the size of a marble, the most beautiful you can imagine. That beautiful, warm, living object looked so fragile, so delicate, that if you touched it with a finger it would crumble and fall apart. Seeing this has to change a man.</p>

<img class="img-fluid" src="https://source.unsplash.com/Mn9Fa_wQH-M/800x450" alt="Demo Image">
<span class="caption text-muted">To go places and do things that have never been done before – that’s what living is all about.</span>

<p>Space, the final frontier. These are the voyages of the Starship Enterprise. Its five-year mission: to explore strange new worlds, to seek out new life and new civilizations, to boldly go where no man has gone before.</p>

<p>As I stand out here in the wonders of the unknown at Hadley, I sort of realize there’s a fundamental truth to our nature, Man must explore, and this is exploration at its greatest.</p>

<p>Placeholder text by <a href="http://spaceipsum.com/">Space Ipsum</a>. Photographs by <a href="https://unsplash.com/">Unsplash</a>.</p>]]></content><author><name>Cong Tran</name></author><category term="DA" /><summary type="html"><![CDATA[Never in all their history have men been able truly to conceive of the world as one: a single sphere, a globe, having the qualities of a globe, a round earth in which all the directions eventually meet, in which there is no center because every point, or none, is center — an equal earth which all men occupy as equals. The airman's earth, if free men make it, will be truly round: a globe in practice, not in theory.]]></summary></entry><entry><title type="html">Dinosaurs are extinct today</title><link href="https://tqthanhcong.github.io/ml/2020/01/27/dinosaurs.html" rel="alternate" type="text/html" title="Dinosaurs are extinct today" /><published>2020-01-27T10:45:13+07:00</published><updated>2020-01-27T10:45:13+07:00</updated><id>https://tqthanhcong.github.io/ml/2020/01/27/dinosaurs</id><content type="html" xml:base="https://tqthanhcong.github.io/ml/2020/01/27/dinosaurs.html"><![CDATA[<p>Never in all their history have men been able truly to conceive of the world as one: a single sphere, a globe, having the qualities of a globe, a round earth in which all the directions eventually meet, in which there is no center because every point, or none, is center — an equal earth which all men occupy as equals. The airman's earth, if free men make it, will be truly round: a globe in practice, not in theory.</p>

<p>Science cuts two ways, of course; its products can be used for both good and evil. But there's no turning back from science. The early warnings about technological dangers also come from science.</p>

<p>What was most significant about the lunar voyage was not that man set foot on the Moon but that they set eye on the earth.</p>

<p>A Chinese tale tells of some men sent to harm a young girl who, upon seeing her beauty, become her protectors rather than her violators. That's how I felt seeing the Earth for the first time. I could not help but love and cherish her.</p>

<p>For those who have seen the Earth from space, and for the hundreds and perhaps thousands more who will, the experience most certainly changes your perspective. The things that we share in our world are far more valuable than those which divide us.</p>

<h2 class="section-heading">The Final Frontier</h2>

<p>There can be no thought of finishing for ‘aiming for the stars.’ Both figuratively and literally, it is a task to occupy the generations. And no matter how much progress one makes, there is always the thrill of just beginning.</p>

<p>There can be no thought of finishing for ‘aiming for the stars.’ Both figuratively and literally, it is a task to occupy the generations. And no matter how much progress one makes, there is always the thrill of just beginning.</p>

<blockquote class="blockquote">The dreams of yesterday are the hopes of today and the reality of tomorrow. Science has not yet mastered prophecy. We predict too much for the next year and yet far too little for the next ten.</blockquote>

<p>Spaceflights cannot be stopped. This is not the work of any one man or even a group of men. It is a historical process which mankind is carrying out in accordance with the natural laws of human development.</p>

<h2 class="section-heading">Reaching for the Stars</h2>

<p>As we got further and further away, it [the Earth] diminished in size. Finally it shrank to the size of a marble, the most beautiful you can imagine. That beautiful, warm, living object looked so fragile, so delicate, that if you touched it with a finger it would crumble and fall apart. Seeing this has to change a man.</p>

<img class="img-fluid" src="https://source.unsplash.com/Mn9Fa_wQH-M/800x450" alt="Demo Image">
<span class="caption text-muted">To go places and do things that have never been done before – that’s what living is all about.</span>

<p>Space, the final frontier. These are the voyages of the Starship Enterprise. Its five-year mission: to explore strange new worlds, to seek out new life and new civilizations, to boldly go where no man has gone before.</p>

<p>As I stand out here in the wonders of the unknown at Hadley, I sort of realize there’s a fundamental truth to our nature, Man must explore, and this is exploration at its greatest.</p>

<p>Placeholder text by <a href="http://spaceipsum.com/">Space Ipsum</a>. Photographs by <a href="https://unsplash.com/">Unsplash</a>.</p>]]></content><author><name>Cong Tran</name></author><category term="ML" /><summary type="html"><![CDATA[Never in all their history have men been able truly to conceive of the world as one: a single sphere, a globe, having the qualities of a globe, a round earth in which all the directions eventually meet, in which there is no center because every point, or none, is center — an equal earth which all men occupy as equals. The airman's earth, if free men make it, will be truly round: a globe in practice, not in theory.]]></summary></entry><entry><title type="html">DA: học thuật vs thực chiến</title><link href="https://tqthanhcong.github.io/da/2020/01/27/da-hoc-thuat.html" rel="alternate" type="text/html" title="DA: học thuật vs thực chiến" /><published>2020-01-27T10:45:13+07:00</published><updated>2020-01-27T10:45:13+07:00</updated><id>https://tqthanhcong.github.io/da/2020/01/27/da-hoc-thuat</id><content type="html" xml:base="https://tqthanhcong.github.io/da/2020/01/27/da-hoc-thuat.html"><![CDATA[<blockquote>
  <p><em>“Everything should be made as simple as possible, but not simpler.”</em>
— Albert Einstein
—</p>
</blockquote>

<h2 id="hành-trình-từ-chàng-báo-cáo-viên-ngân-hàng-đến-kẻ-học-thuật-quá-đà--và-cú-tỉnh-ngộ-về-sức-mạnh-của-sự-dễ-hiểu">Hành trình từ chàng báo cáo viên ngân hàng, đến kẻ học thuật quá đà – và cú tỉnh ngộ về sức mạnh của sự dễ hiểu</h2>

<p>Tôi bắt đầu sự nghiệp làm data analyst trong một ngân hàng. Mọi thứ ở đây diễn ra chậm và kỹ. Chúng tôi được kỳ vọng phải hiểu sâu về bản chất của từng chỉ số – đặc biệt là những chỉ số dùng trong quản lý tài chính và rủi ro như trong ALM (Asset-Liability Management).</p>

<p>Tôi còn nhớ có những buổi họp kéo dài chỉ để tranh luận: “Tại sao lại dùng duration gap thay vì cash flow gap?”, “Chỉ số này có phản ánh đúng thanh khoản thực sự không?”. Và chính ở môi trường ấy, tôi học được cách đặt câu hỏi đúng – không chỉ “chỉ số ra sao?” mà là “nó phản ánh điều gì?”, “nó được xây dựng trên giả định gì?”, “khi bối cảnh thay đổi, nó có còn đúng không?”. Đó là nền tảng đầu tiên của tôi – một nền tảng tuy chậm nhưng sâu sắc.</p>

<p>Rồi tôi chuyển sang làm DA cho một công ty công nghệ. Mọi thứ ở đây nhanh hơn, áp lực hơn, và định hướng <em>business-driven</em> rõ rệt. Nhưng thật ngạc nhiên, tôi lại cảm thấy “vào form” rất nhanh. Những phân tích của tôi – vì rõ ràng, logic, dễ hiểu – được các team business rất đón nhận. Họ bảo tôi làm mọi thứ “dễ hiểu hơn bao giờ hết”. Tôi thấy vui. Tôi thấy mình hữu dụng.</p>

<p>Nhưng rồi… cũng chính khi mọi thứ đang suôn sẻ, tôi bắt đầu nhận được một số feedback từ những người trong các team DA khác:<br />
“Phân tích của bạn bias nhiều đó.”<br />
“Bạn chưa kiểm soát được confounders.”<br />
“Phải cẩn thận, vì correlation này chưa chắc causal.”</p>

<p>Ban đầu tôi hơi phản ứng. Nhưng rồi, tôi nhớ mình từng nói những câu y chang như vậy với một đồng nghiệp trước đây – một người cũng rất giỏi nhưng làm mọi thứ quá “storytelling”, quá cảm tính. Lúc đó tôi từng nghĩ: “Làm vậy là misleading người khác.”</p>

<p>Và thế là, tôi dừng lại và suy nghĩ nghiêm túc. Biết đâu họ đúng?</p>

<p>Tôi bắt đầu tìm hiểu nghiêm túc về <strong>causal inference</strong>. Lúc đó, tôi như được mở mắt lần nữa. Tôi bị cuốn vào những khái niệm như selection bias, confounding, overcontrol, collider. Tôi đọc sách, đọc blog, đọc cả những thread dài lê thê trên Twitter. Rồi tôi biết đến DAGs, thấy chúng đẹp như sơ đồ tư duy cho những người thích đặt câu hỏi “vì sao”. Tôi học cách dùng <em>do-calculus</em>, đọc paper về propensity score, và thử nghiệm tất cả mọi thứ từ matching, inverse weighting, cho tới instrumental variables.</p>

<p>Không dừng lại ở đó, tôi còn đăng ký học thạc sĩ ngành thống kê. Phần vì muốn hiểu sâu hơn, phần vì tôi bắt đầu cảm thấy… nghi ngờ chính mình. Phân tích của mình từ trước giờ có bias không? Mình có từng khiến ai ra quyết định sai không?</p>

<p>Công ty lúc ấy cũng đang trong giai đoạn “chín” về mặt dữ liệu – họ bắt đầu quan tâm hơn tới những phân tích <em>causal</em>, những chiến lược dài hạn thay vì các insight mang tính ad-hoc. Tôi cảm thấy mình phù hợp hơn bao giờ hết. Tôi dành hàng giờ để viết memo, vẽ DAG, viết các cảnh báo về giả định, mô phỏng kết quả dưới các kịch bản sensitivity khác nhau.</p>

<p>Nhưng rồi một ngày… tôi tỉnh ra.</p>

<p>Tôi nhận được feedback từ chính team tôi:<br />
“Bài phân tích này em làm công phu thật nhưng khó hiểu quá chị không dám action.”<br />
“Chị đọc mà rối… em có thể tóm gọn giúp chị không?”<br />
“Chị vẫn không rõ cuối cùng mình nên làm gì tiếp theo.”</p>

<p>Cú đau nhất là khi một người chị hỏi tôi:<br />
“Em có thể nói như lúc trước em vẫn hay nói không? Em từng làm mọi thứ dễ hiểu lắm mà.”<br />
Và tôi nhận ra: mình đã đi quá xa.</p>

<p>Tôi nhớ lại, ngày xưa tôi từng nói đúng những câu ấy với một đồng nghiệp – người làm rất mạnh về stats nhưng nói chuyện như viết luận án. Tôi từng nói với anh ấy rằng: “Insight mà người khác không hiểu, thì không còn là insight nữa.”</p>

<p>Và giờ tôi đã trở thành phiên bản đó – một người nói toàn những khái niệm như ignorability assumption, identification strategy, sensitivity bounds… mà quên mất mình đang làm việc với những người không học stats như mình.</p>

<p>Tôi nhận ra: <strong>tri thức mà không đi kèm sự dễ hiểu – thì nó không còn giá trị hành động</strong>.</p>

<hr />

<h2 id="researcher-và-data-analyst-cùng-là-phân-tích-nhưng-mục-tiêu-khác-nhau">Researcher và Data Analyst: cùng là phân tích, nhưng mục tiêu khác nhau</h2>

<p>Tôi rút ra một điều sâu sắc: researcher và data analyst <em>làm việc khác nhau, vì sống trong hai thế giới khác nhau</em>.</p>

<p><strong>Researcher</strong> sống trong thế giới của <em>chân lý</em> – tìm ra cái gì là đúng, bất kể tốn bao lâu.<br />
<strong>Data analyst</strong> sống trong thế giới của <em>quyết định</em> – làm sao đủ đúng để dám làm tiếp, càng nhanh càng tốt.</p>

<p>Trong giới học thuật, bạn sẽ được thưởng vì làm nghiên cứu chặt chẽ, mô hình đẹp, giả định rõ ràng, kết luận trung thực dù là “không có gì đáng kể”. Thậm chí nếu bạn chứng minh điều gì đó là “không causal”, bạn vẫn được công nhận – vì bạn làm đúng quy trình.</p>

<p>Còn trong công ty? Nếu bạn mất 2 tuần để ra một báo cáo mà không ai hiểu, không ai dám dùng, thì công phu đến đâu cũng trở nên vô nghĩa.</p>

<p><strong>Researcher được phép không ra quyết định. Data analyst thì không.</strong></p>

<hr />

<h2 id="vậy-một-data-analyst-nên-làm-gì-để-sống-sót-và-phát-triển">Vậy một data analyst nên làm gì để sống sót và phát triển?</h2>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Học từ học thuật, nhưng không lậm học thuật</strong>. Biết bias là gì, biết causal là gì – nhưng cũng biết khi nào cần buông bỏ sự hoàn hảo để đưa ra hành động. Không phải cái gì cũng cần RCT.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Kể chuyện giỏi như một người viết sách cho thiếu nhi</strong>. Nếu bạn không thể giải thích phân tích của mình cho một người bạn không học stats – bạn chưa thực sự hiểu nó. Và bạn sẽ không thay đổi được ai.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Luôn hỏi: phân tích này giúp người ta ra quyết định gì?</strong> Nếu không giúp ai làm gì khác đi – thì dù kết quả có “đẹp” tới đâu, nó cũng không có giá trị trong thực tế.</p>
  </li>
</ol>

<hr />

<p>Vậy đó, tôi chia sẻ câu chuyện này như một lời tự nhắc: Hãy tiếp tục học, tiếp tục đào sâu. Nhưng đừng quên rằng, giá trị lớn nhất của dữ liệu – là khi nó được <strong>hiểu</strong>, <strong>tin</strong>, và <strong>dùng để hành động</strong>.</p>

<p>Tuyệt, dưới đây là phần bổ sung — <strong>“Bí quyết để DA sống sót và phát triển vượt bậc trong công ty”</strong> — nối mạch logic và giọng văn từ bài trước:</p>

<hr />

<h2 id="bí-quyết-để-một-da-không-chỉ-sống-sót--mà-còn-phát-triển-vượt-bậc-trong-môi-trường-business">Bí quyết để một DA không chỉ sống sót – mà còn phát triển vượt bậc trong môi trường business</h2>

<p>Sống sót là một chuyện. Nhưng để <strong>vượt trội</strong>, bạn cần hơn cả kỹ năng kỹ thuật. Dưới đây là những điều tôi học được – đôi khi là sau nhiều va vấp:</p>

<h3 id="1-luôn-giữ-đầu-óc-hai-tầng">1. <strong>Luôn giữ đầu óc “hai tầng”</strong></h3>
<p>Một tầng nghĩ như researcher: nghi ngờ, thận trọng, biết bias nằm ở đâu.<br />
Tầng còn lại nghĩ như business: nếu là mình, mình có dám action không? Có thể simplify xuống mức nào? Cần kết luận nhanh cỡ nào?</p>

<p><strong>Nghĩ cả hai tầng cùng lúc chính là đỉnh cao của một DA trưởng thành.</strong></p>

<hr />

<h3 id="2-biết-khi-nào-cần-chính-xác-khi-nào-cần-nhanh">2. <strong>Biết khi nào cần chính xác, khi nào cần nhanh</strong></h3>
<p>Không phải phân tích nào cũng cần causal. Không phải phân tích nào cũng nên dùng mô hình machine learning. Quan trọng là biết:</p>
<ul>
  <li>Bối cảnh này cần độ tin cậy bao nhiêu phần trăm?</li>
  <li>Action là lớn hay nhỏ?</li>
  <li>Rủi ro nếu sai là gì?</li>
</ul>

<p><strong>Tài năng thật sự là biết chọn đúng công cụ cho đúng tình huống – không phải lúc nào cũng mang dao mổ trâu đi chém gà.</strong></p>

<hr />

<h3 id="3-biết-lắng-nghe-và-dịch-vấn-đề">3. <strong>Biết lắng nghe và “dịch” vấn đề</strong></h3>
<p>Người làm business sẽ không nói: “Tôi cần bạn chạy propensity score matching.”<br />
Họ sẽ nói: “Tôi muốn biết cái chiến dịch này có tác động thật không hay là trùng hợp.”<br />
Bạn cần học cách dịch yêu cầu – từ tiếng business sang tiếng dữ liệu, rồi từ kết quả dữ liệu ngược lại thành ngôn ngữ ra quyết định.</p>

<p><strong>Bạn là người “thông dịch” giữa thế giới số và thế giới người. Làm tốt vai trò đó, bạn sẽ không bao giờ bị thay thế.</strong></p>

<hr />

<h3 id="4-làm-sản-phẩm-không-chỉ-làm-slide">4. <strong>Làm sản phẩm, không chỉ làm slide</strong></h3>
<p>Insight tốt là phải dùng được. Hãy nghĩ cách đóng gói phân tích của bạn thành:</p>
<ul>
  <li>Dashboard dùng hàng ngày</li>
  <li>Alert tự động</li>
  <li>Report định kỳ</li>
  <li>Template để người khác tự phân tích sau này</li>
</ul>

<p><strong>Khi bạn làm thứ người khác dùng được mà không cần bạn, lúc đó bạn thật sự có impact.</strong></p>

<hr />

<h3 id="5-cân-bằng-giữa-tư-duy-độc-lập-và-hợp-tác">5. <strong>Cân bằng giữa tư duy độc lập và hợp tác</strong></h3>
<p>DA giỏi là người dám phản biện, dám đặt câu hỏi, không bị trôi theo hype. Nhưng đồng thời, cũng cần biết cách thuyết phục, cách nói chuyện để người khác muốn nghe, muốn hành động cùng mình.</p>

<p><strong>Không ai đi một mình tới đỉnh. Và không ai được nhớ tới nếu chỉ đúng một mình.</strong></p>

<hr />

<p>Bạn có muốn mình gom toàn bộ thành một bài hoàn chỉnh, chỉnh sửa lại cho mượt rồi đề xuất luôn tiêu đề, tagline, và hình ảnh minh họa cho bài đăng không?</p>]]></content><author><name>Cong Tran</name></author><category term="DA" /><summary type="html"><![CDATA[“Everything should be made as simple as possible, but not simpler.” — Albert Einstein —]]></summary></entry></feed>